[right於](../Page/檔案:Jupiter_-_Great_Red_Spot_-_IR-VIO_-_Jun_26_1996_\(27014003281\).jpg.md "wikilink")1996年拍攝到的木星大紅斑\]\]
[Jupiter,_Earth_size_comparison.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jupiter,_Earth_size_comparison.jpg "fig:Jupiter,_Earth_size_comparison.jpg")

**大紅斑**（，縮寫簡稱**GRS**）是一個已在[木星赤道以南](../Page/木星.md "wikilink")22°存在了很久的巨大[反氣旋風暴](../Page/反氣旋風暴.md "wikilink")。自1830年開始，已經被持續觀測了188年。而在1665年至1713年的早期觀察，也有可能是相同的風暴，如此表示它已经持续存在350年\[1\]\[2\]\[3\]。這樣的[風暴在](../Page/風暴.md "wikilink")[類木行星的大氣擾動中並不少見](../Page/類木行星.md "wikilink")。

## 性质

大紅斑是[逆時針旋轉的](../Page/逆時針.md "wikilink")，週期大約是6[地球日](../Page/地球日.md "wikilink")\[4\]，或14個木星日。它的直徑是東西長24,000–40,000[公里](../Page/公里.md "wikilink")，和南北寬12,000–14,000公里，大到足以放進2至3個地球。在2004年初，大紅斑在經度的方向上只有一個世紀前的一半大小，而之前它的直徑是40,000公里，若以目前的速率繼續縮減，它在2040年將變成[圓形](../Page/圓形.md "wikilink")，但是由於鄰近噴射氣流的畸變作用，這是不太可能發生的事\[5\]。人們不知道大紅斑會持續存在多久，或者是否是波動變化的正常結果\[6\]。

[紅外線的長期資料顯示大紅斑在這顆行星上比其它雲彩更大且更冷](../Page/紅外線.md "wikilink")（也意味著，高度較高）\[7\]，大紅斑的[雲頂大約在周圍的雲層之上](../Page/雲.md "wikilink")8km，而且，仔細的追蹤大氣中的特徵，回溯至1966年—，顯露了大紅斑是逆時鐘旋轉的，並且從[航海家1號飛掠時拍攝的第一部微速攝影的影片獲得證實](../Page/航海家1號.md "wikilink")\[8\]。這個斑點在空間中的位置由一個在它南方溫和的東向[噴射氣流](../Page/高速氣流.md "wikilink")（順行）和在它北方的一個非常強的西向氣流（逆行）限制著\[9\]，可是環繞大紅斑邊緣的風的尖峰速度大約是120米/秒（430公里/小时），內部的流動似乎是停滯的，只有少許的流入或流出.\[10\]。斑點的自轉速度隨著時間在減緩，或許是他的大小穩定減少的直接結果\[11\]。

在觀測上，大紅斑的[緯度是非常穩定的](../Page/緯度.md "wikilink")，典型的變化只在1度的範圍內變動。但是，它的經度卻是恆定的在變化著\[12\]\[13\]，因為木星在不同緯度上的轉速是不同的，天文學家為不同的緯度定義了三個系統。系統II用在緯度超過10°之處，是依據大紅斑的平均轉速9小时55分42秒為基準定義的\[14\]\[15\]。儘管如此，在19世紀初期，大紅斑至少有10次
"領先" 系統II，它的飄移速率多年來有著顯著的變化，並且曾與明亮的南赤道帶連結在一起，在南熱帶的干擾下出現或消失\[16\]。

大紅斑呈現紅色的原因尚不是很清楚，實驗室的實驗支持的理論，假設顏色是由複雜的[有機分子](../Page/有機分子.md "wikilink")，像是[紅磷或其它的](../Page/紅磷.md "wikilink")[硫化物造成的](../Page/硫化物.md "wikilink")。大紅斑的顏色也有巨大的變化，從紅磚的紅色到蒼白鮭魚紅，甚至是白色。斑點偶爾會「消失」，但都出現在陷入南赤道帶時，顯然是因為紅斑的凹陷造成。紅斑與南赤道帶結合時會明顯可見，當赤道帶是明亮的白色時，斑點傾向於暗色；而黑暗時，斑點通常是明亮的。斑點黑暗或明亮的變化並沒有規則的周期性，例如在1997年之前的50年當中，在1961–66,
1968–75, 1989–90, and 1992–93，大紅斑都是黑暗的\[17\]。

大紅斑不可以和[卡西尼-惠更斯號探测器在](../Page/卡西尼-惠更斯號.md "wikilink")2000年經過時在木星的北極觀察到的[大黑斑混淆](../Page/大黑斑_\(木星\).md "wikilink")\[18\]。並且要注意在[海王星也有一個稱為](../Page/海王星.md "wikilink")[大黑斑的特徵](../Page/大黑斑.md "wikilink")，後者是[航海家2號在](../Page/航海家2號.md "wikilink")1989年發現的影像，並且比較像是大氣層的一個大氣孔而不是風暴，而且在1994年以後就不存在了（雖然在北半球又曾經出現一個相似的斑點）\[19\]。

## 對大紅斑的研究

[790106-0203_Voyager_58M_to_31M_reduced.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:790106-0203_Voyager_58M_to_31M_reduced.gif "fig:790106-0203_Voyager_58M_to_31M_reduced.gif")影片（36000倍速），可明顯看出木星雲帶的運動和大紅斑的旋轉情形\]\]
第一位看見大紅斑的人一般被认为是[羅伯特·虎克](../Page/羅伯特·虎克.md "wikilink")，他在1664年描述木星上的這個斑點；然而，虎克所描述的斑點是在不同的區帶上（北赤道區，但目前的位置在南赤道帶）。較令人信服的是[喬凡尼·卡西尼在次年描述的一個](../Page/喬凡尼·卡西尼.md "wikilink")**永久的斑點**\[20\]，卡西尼的斑點從1665年至1713年，在可見光的波段下斷斷續續的被觀測著\[21\]。

現在展示在[梵蒂岡的一片大約是](../Page/梵蒂岡.md "wikilink")1700年的帆布上，有著涉及木星上班點的小奧秘\[22\]\[23\]。它是一系列描繪不同被放大的星空部份版畫的一部份，是[義大利人在各種各樣場合作為背景的場景](../Page/義大利.md "wikilink")；所有的這些都是在天文學家監督下創造的，具有一定的正確性。Creti的繪畫是最早知道對大紅斑是紅色的描述。在1800年後期之前，不再有對木星大紅斑的正式描述\[24\]。

當前對大紅斑的第一筆記錄始自1830年代之後，並且在1879年之後才有較顯著的影像，從17世紀被發現之後，到1830年有長達118年的空白沒有被觀測的紀錄。原來的斑點是否消散並改變重組了，是否退了色，或者只是簡單的觀測上的貧乏，都無從得知\[25\]。古老的斑點只有短暫的觀測史，只是現在斑點的慢動作，要確認它們的身分是不太可能的\[26\]。

在1979年2月25日，當[航海家1號太空船以](../Page/航海家1號.md "wikilink")920萬公里的距離掠過木星時，首度將大紅斑清晰的影像傳送回地球，可以看清楚160公里大小的橫斷面。西邊（左邊）有著五顏六色、波浪般的雲彩模式，是大紅斑活躍的區域，那裡被觀察到非常複雜和多變的雲彩運動\[27\]。

## 參見

  - [木星大氣層](../Page/木星大氣層.md "wikilink")
  - [木星](../Page/木星.md "wikilink")

## 資料來源

[Category:木星](../Category/木星.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.  [Smith *et al.* (1979)](../Page/#Smith.md "wikilink"), p. 954.

5.  [Irwin](../Page/#Irwin2003.md "wikilink"), 2003, p. 171

6.  [Beatty (2002)](../Page/#Beatty.md "wikilink")

7.  [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), p. 191.

8.  [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), pp. 194–196.

9.  [Beebe (1997)](../Page/#Beebe.md "wikilink"), p. 35.

10. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), p. 195.

11.

12. [Reese and Gordon (1966)](../Page/#Reese.md "wikilink")

13. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), 192–193.

14. [Stone (1974)](../Page/#Stone.md "wikilink")

15. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), pp. 48, 193.

16. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), p. 193.

17. [Beebe (1997)](../Page/#Beebe.md "wikilink"), pp. 38–41.

18.

19. [Hammel *et al.* (1995)](../Page/#Hammel.md "wikilink")

20. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), p. 6.

21. [Rogers (2008)](../Page/#Rogers2008.md "wikilink"), pp.111–112

22. [Rogers (1995)](../Page/#Rogers.md "wikilink"), p. 188

23. [Hockey, 1999](../Page/#Hockey1999.md "wikilink"), pp. 40–41.

24.
25.
26.
27. [Smith *et al.* (1979)](../Page/#Smith.md "wikilink"), pp. 951–972.